\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}

\begin{document}
\title{Calcul vectoriel : Centrifugeuse de laboratoire}
\type{AP}
\classe{SUP TSI}
\maketitle


\begin{minipage}{.48\textwidth}
	Les centrifugeuses de laboratoire sont utilisées pour séparer les différents composants d'un liquide. Une des principales caractéristiques de ce type de matériel est sa capacité d'accélération définie par le nombre de "g" qui représente l'accélération subie par le liquide.

	Sous l'effet de cette accélération, les éléments dont la masse volumique est la plus grande se concentrent sur le fond de l'éprouvette.

	La centrifugeuse étudiée est équipée de paniers oscillants. Lors de la rotation du rotor, les paniers s'inclinent, ce qui augmente l'effet centrifuge et donc l'efficacité de la machine.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/centrifugeuse.png}
\end{minipage}



\begin{minipage}{.3\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\node[draw, circle] (A) at (0,0) {1};
		\node[draw, circle] (B) at (0,-2) {2};
		\node[draw, circle] (C) at (0,-4) {3};

		\draw (A)--(B) node[midway, left ]{Pivot d'axe $(O_{1}, \vec z_{1})$};
		\draw (B)--(C) node[midway, left ]{Pivot d'axe $(O_{3}, \vec y_{3})$};

		\draw (A)--++(.5,0)--++(0,.2)--++(0,-.4);
		\fill[pattern=north east lines] (A)--++(.5,.2) rectangle ++(.2,-.4);
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.3\textwidth}
	\begin{tikzpicture}[>=latex]
		\draw[<->] (90:2.5)node[right]{$\vec y_{1}$}--(0,0)--(0:2.5)node[right]{$\vec x_{1}$};
		\draw[<->] (110:2.5)node[right]{$\vec y_{2}$}--(0,0)--(20:2.5)node[right]{$\vec x_{2}$};

		\node (O) at (0,0)[below]{$\vec z_{1}=\vec z_{2}$};

		\draw[->] (0:1.2) arc (0:20:1.2) node[midway,right]{$\alpha$};
		\draw[->] (90:1.2) arc (90:110:1.2) node[midway,above]{$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.3\textwidth}
	\begin{tikzpicture}[>=latex]
		\draw[<->] (90:2.5)node[right]{$\vec x_{2}$}--(0,0)--(0:2.5)node[right]{$\vec z_{2}$};
		\draw[<->] (110:2.5)node[right]{$\vec x_{3}$}--(0,0)--(20:2.5)node[right]{$\vec z_{3}$};
		\node (O) at (0,0)[below]{$\vec y_{2}=\vec y_{3}$};
		\draw[->] (0:1.2) arc (0:20:1.2) node[midway,right]{$\beta$};
		\draw[->] (90:1.2) arc (90:110:1.2) node[midway,above]{$\beta$};
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\[
	\overrightarrow{O_{1}O_2}=h\cdot \vec z_{1}
	\quad 
	\overrightarrow{O_2O_3}=a\cdot \vec x_{2}
	\quad 
	\overrightarrow{O_{3}A_3}=b\cdot \vec x_{3} 
	\quad 
	% \overrightarrow{O_{1}A_{3}}=h \cdot  \vec z_{1} + a \cdot 	 \vec x_{2} + b \cdot \vec x_{3} 
	% \quad 
	a=b=\SI{12}{cm}
\]

\question{Calculer $\vec y_{2}\cdot \vec x_{1}$,
	\ $\vec y_{2}\wedge \vec x_{1}$,
	\ $\vec z_{3}\cdot \vec x_{1}$,
	\	$\vec z_{3}\wedge \vec x_{1}$.
}

\question{Déterminer $\vec \Omega_{2/1}$, $\vec \Omega_{3/2}$ et $\vec \Omega_{3/1}$}
\question{Calculer $\overrightarrow{O_1A_3}$}
\question{Calculer $\overrightarrow{A_3O_3}\wedge \vec \Omega(3/2)$ et $\overrightarrow{A_3O_1}\wedge \vec \Omega(2/1)$}


\question{Calculer 
	$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec x_{2}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_1}$,
	$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec y_{2}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_1}$,
	$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec x_{3}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_2}$,
	$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec y_{3}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_2}$,
	$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec z_{3}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_1}$.
}


On donne : $\V{A_3,3/1}=-b\, \dot \beta\cdot  \vec z_{3}+(a+b\, \cos\beta)\, \dot \alpha\cdot \vec y_{2}$

\question{Calculer $\left\|   \V{A_3,3/1} \right\| =\sqrt{\V{A_3,3/1}\cdot \V{A_3,3/1}}$}


\question{Calculer $\V{A_3,3/1}\cdot \vec x_{3}$ et $\V{A_3,3/1}\cdot \vec x_{2}$}
\question{Calculer $\displaystyle \V{A_3,3/1}\cdot \left [ \frac{\mathrm{d}\,\vec x_{3}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_1}$}


\newpage

\title{Correction}
\maketitle
\setcounter{Cquestion}{0}

\question{

	$\vec y_{2}\cdot \vec x_{1}=-\sin\alpha$

	$\vec y_{2}\wedge \vec x_{1}=-\cos\alpha\cdot \vec z_{1}$

	$\vec z_{3}\cdot \vec x_{1}=\sin\beta\cdot \cos\alpha$

	$\vec z_{3}\wedge \vec x_{1}=\cos\beta\cdot \vec y_{1}-\sin\beta\cdot \sin\alpha\cdot \vec z_{1}$
}
\question{

	$\vec \Omega_{2/1}=\dot \alpha\cdot \vec z_{1}$ 

	$\vec \Omega_{3/2}=\dot \beta	\cdot \vec y_{2}$ 

$\vec \Omega_{3/1}=\dot \alpha\cdot \vec z_{1}+\dot \beta	\vec y_{2}$}

\question{$\overrightarrow{O_1A_3}=h\cdot \vec z_{1}+a\cdot \vec x_{2}+b\cdot \vec x_{3}$}
\question{

	$\overrightarrow{A_3O_3}\wedge \vec \Omega(3/2)=-b\cdot \dot \beta	\vec z_{3}$

$\overrightarrow{A_3O_1}\wedge \vec \Omega(2/1)=\left( a+b\cdot \cos\beta\right)\dot \alpha \vec y_{2}$}


\question{

	$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec x_{2}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_1}=\dot \alpha	\cdot \vec y_{2}$

	$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec y_{2}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_1}=-\dot \alpha\cdot 	\vec x_{2}$

	$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec x_{3}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_2}=-\dot \beta	\cdot \vec z_{3}$

	$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec y_{3}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_2}=\vec 0$

$\left [ \dfrac{\mathrm{d}\,\vec z_{3}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_1}=\dot \alpha	\cdot \sin\beta\cdot \vec y_{2}+\dot \beta\cdot \vec x_{3}$
}



\question{$\left\|   \V{A_3,3/1} \right\| =\sqrt{\left( b\cdot \dot \beta \right)^2+(a+b\cos\beta)^2\cdot \dot \alpha^2} $}


\question{

	$\V{A_3,3/1}\cdot \vec x_{3}=0$ 

	$\V{A_3,3/1}\cdot \vec x_{2}=-b\dot \beta	\sin\beta$
}


\question{$\displaystyle \V{A_3,3/1}\cdot \left [ \frac{\mathrm{d}\,\vec x_{3}}{\mathrm{d}t}\right]_{\mathcal{R}_1}=b\cdot \dot \beta^2+\left( a+b\cos\beta \right)\dot \alpha^2\cdot \cos\beta	$}

\end{document}

